【當年今日】1972年6月18日 香港六一八雨災

兩大災區：
半山寶珊道、旭龢道、干德道
觀塘雞寮徙置區（今翠屏邨）

--

--

--

香港故事(第15輯) 打風落雨:韋基舜憶述618雨災

成棟冧真係誇張

1972年的6月18日雨災，便導致觀塘翠屏木屋區旁山泥傾瀉，港島半山區寶珊道一幢12層高樓宇更被山泥沖塌，整場雨災共造成156人死亡、117人受傷。

1972年6月16日起，香港大雨連場，居於觀塘安置區的居民，在暴雨首日已擔心木屋區附近的建築地盤泥土有滑坡風險，當時警方接報到場後，曾勒令地盤須確保泥土不再下瀉。然而，到了6月18日，山泥終抵受不住暴雨沖刷而下塌。

6月18日下午約1時，觀塘翠屏街的臨時木屋區的70多間木屋被大量因連日暴雨而沖下的山泥所淹蓋，過百居民當場被淹埋，部份木屋更被山泥推至觀塘新區。由於事發當日為星期日，加上多日來的連場暴雨，大批居民都未有外出，導致災情嚴重多人遭到活埋，事故造成71死52傷。

除木屋區外，港島半山地區在這次雨災中亦不能倖免，港島區半山寶珊道亦因豪雨而發生山泥傾瀉，當日晚上約9時山坡上的山泥開始向下滑，首先沖毀一棟兩層高樓房，再將干德道一棟六層高樓宇沖毀，直衝當時新落成、樓高12層的旭和大廈，強大衝擊力令大廈全棟倒塌斷成多截。駐港英軍及消防員連夜搜救，救出不少生還者，包括根據收音機的歌聲而被救出的前大法官列顯倫。事故最終造成67死19傷，而倒塌的旭和大廈，是香港至今最多層數的倒塌的建築物。

618雨災三日期間錄得652.3毫米雨量，造成過百人死傷，香港各界發起籌款賑災，無綫電視發起的賑災節目邀請梁醒波、譚炳文、許冠文、李小龍、陳寶珠、任劍輝、白雪仙及新馬師曾等當紅巨星作12小時馬拉松籌款，並共籌得900萬元為災民重建家園，金額亦打破當年賑災籌款的紀錄。

六一八雨災電視籌款賑災節目

任白、雛鳳義唱《李後主之去國歸降》

任白義唱《帝女花之香夭》

麥炳榮、鳳凰女義唱《胡地蠻歌》(《鳳閣恩仇未了情》選段)

其餘片段，包括新馬師曾、陳寶珠義唱、李小龍表演截拳道